\section{Funciones Arm\'onicas}

\textbf{Definici\'on:} Una funci\'on 
$h:\Omega \subseteq {\Re}^2 \rightarrow \Re$
es una función armónica en el abierto $\Omega$ 
si tiene derivadas parciales de primer y segundo
orden continuas y verifican la ecuación de la place

\begin{equation}
\displaystyle {\partial^2 h \over \partial x^2} + 
{ \partial^2 h \over \partial y^2} = h_{xx} + h_{yy}=0
\end{equation}

Si $h:\Omega \subseteq {\Re}^2 \rightarrow \Re$ tiene derivadas
parciales de primer y segundo orden continuas entonces

\begin{equation}
\displaystyle {\partial^2 h \over \partial x \partial y} =
{\partial^2 h \over \partial y \partial x}
\end{equation}

\textbf{Teorema:} Sea $f(z)=U(x,y)+iV(x,y)$ una función analítica en
$\Omega \subseteq \mathbb{C}$ supongamos que $U$ y $V$ tienen derivadas
parciales de primer y segundo orden continuas en $\Omega$. Entonces
$U$ y $V$ son armónicas en $\Omega \subseteq {\Re}^2$.\\

\textbf{Demostración:} Si $f(z)=u(x,y)+iv(x,y)$ es analítica en $\Omega$
entonces\\

\begin{center}
$u_x(x,y)=v_y(x,y)\Rightarrow u_{xx}(x,y)=v_{yx}(x,y)$

$u_y(x,y)=-v_x(x,y)\Rightarrow u_{yy}=-v_{xy}(x,y)$

$\Rightarrow u_{xx}+u_{yy}=v_(x,y)-v_{xy}(x,y)$

$=v_{xy}(x,y)-v_{xy}=0$

$u_x(x,y)=v_y(x,y) \Rightarrow u_{xy}(x,y)=v_{yy}(x,y)$

$u_y(x,y)=-v_x(x,y) \Rightarrow u_{xy}=-v_{xx}(x,y)$

$v_{xx}(x,y)+v_{yy}(x,y)=u_{xy}(x,y)-u_{yx}(x,y)$

$u_{yx}(x,y)-u_{yx}(x,y)=0$

\end{center}

\textbf{Ejemplo:} Sea $u(x,y)=y^3-3x^2y$ demostrar que $u$ es armónica en 
$\mathbb{C}$

Demostración:
\begin{center}
		$u_x(x,y)=-6xy$

		$\Rightarrow u_{xx}(x,y)=-6y$
		
		$\Rightarrow u_y(x,y)=3y^2 -3x^2$
		
		$\Rightarrow u_yy(x,y)=6y$
		
		Luego:
		
		$u_{xx}(x,y)+u_{yy}(x,y)=-6y+6y=0$
		
		$\forall (x,y) \in {\Re}^2$
\end{center}

\section{Sucesiones}

\textbf{Definición:} Una sucesión de números complejos se dice que es
convergente si su límite existe, es decir 

$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z$ si para todo
$\epsilon > 0$ existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que 

$|z_n-z|<\epsilon$ si $ n \geq n_0$\\

\textbf{Proposición:} Si una sucesión $\{z_n\}_{n\in\mathbb{N}}$
es convergente, ésta converge a un \textbf{único} punto.\\

\textbf{Demostración:} Si 
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z_1$ y
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z_2$
entonces para todo $\epsilon >0$ existe $n_1$ y $n_2$ naturales
tales que\\

$\displaystyle |z_n-z_1|<{\epsilon \over 2}$ si $n\geq n_1$ y

$\displaystyle |z_n-z_2|<{\epsilon \over 2}$ si $n\geq n_2$\\

En virtud de la desigualdad triangular tenemos\\

$|z_1-Z_2|=|z_n-z_2-(z_n-z_1)|$

$\leq |z_n-z_2|+|z_n-z_1|$

$\displaystyle < {\epsilon \over 2} + {\epsilon \over 2} = \epsilon$ si
$n\geq n_0 = max\{n_1,n_2\}$

De la arbitrariedad de $\epsilon$, resulta\\

$z_1=z_2$\\

\textbf{Proposición:} Si $z_n=a_n+ib_n$ y $z=a+ib$ entonces\\

$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z$ si y sólo si
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} a_n=a$ y 
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} b_n=b$\\

\textbf{Demostración:} $(\Rightarrow)$ Si 
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z$, entonces para todo
$\epsilon>0$ existe $n_0\in\mathbb{N}$ tal que $|z_n-z|<\epsilon$
si $n\geq n_0$\\ 

Note que\\

${|a_n-a|}_{\Re} \leq |z_n-z|< \epsilon$ si $n\geq n_0$ y

${|b_n-b|}_{\Re} \leq |z_n-z| < \epsilon$ si $n \geq n_0$\\

Lo que nos dice que $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} a_n=a$ y
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} b_n=b$\\

$(\Leftarrow)$ Si $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} a_n=a$ y
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} b_n=b$\\

Entonces para todo $\epsilon >0$ existen $n_1$ y $n_2$ naturales tales
que\\

$\displaystyle |a_n-a|< {\epsilon \over 2}$ si $n \geq n_1$ y

$\displaystyle |b_n-b|< {\epsilon \over 2}$ si $n \geq n_2$ luego \\

$|z_n-z|=|a_n+ib_n-(a+ib)|$

$=|a_n-a+i(b_n-b)|$
$\displaystyle \leq |a_n-a|+|i(b_n-b)|=|a_n-a|+|b_n-b|< {\epsilon \over 2}+
{\epsilon \over 2} = \epsilon$ si $n \geq n_0 = max\{n_1, n_2\}$\\

Así hemos demostrado que 
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=z$ 




\subsection{Sucesión de Cauchy}

\textbf{Definición:} Una sucesión de números complejos 
$\{z_n\}_{n\in\mathbb{N}}$ se dice que es una sucesión de Cauchy si
para todo $\epsilon>0$ existe $n_0\in\mathbb{N}$ tal que\\

$|z_m-z_n|<\epsilon$ si $m,n\geq n_0$\\

\textbf{Proposición:} Si $\displaystyle {\{z_n\}}_{n\in\mathbb{N}}$
en una sucesión convergente, entonces 
$\displaystyle {\{z_n\}}_{n\in\mathbb{N}}$ es una sucesión de Cauchy.\\

Nota: El recíproco es cierto.

\textbf{Demostración:} Si 
$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_m=z$
, entonces para todo $\epsilon > 0$ existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que\\

$|z_n-z|< {\epsilon \over 2}$ si $n\geq n_0$\\

Note que\\

$|z_m-z|< {\epsilon \over 2}$ si $n\geq n_0$\\

Luego

$|z_m-z_n|=|z_m-z-(z_n-z)|$

$\displaystyle \leq |z_n-z|+|z_n-z|< {\epsilon \over 2} + {\epsilon \over 2}
= \epsilon $ Si $ m, n \geq n_0$

\textbf{Ejemplo:} Estudiar la convergencia de la sucesión
$\displaystyle z_n = {n+1 \over n-i}$

Solución:

$\displaystyle z_n = {n+1 \over n-i} = {(n+i)(n+i) \over
(n-i)(n+i)}={n^2+2in+i^2 \over n^2+1}$ 

$\displaystyle ={n^2-1 \over n^2+1} +{2in \over n^2 +1}$\\

luego

$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} {n^2-1 \over n^2+1}=
\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} {n^2(1-{1\over n^2})
\over n^2 (1+ {1\over n^2})}$

Note que $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}{1\over 2^n}}=0$

$= {1-\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} {1\over n^2}\over 
1+\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} {1\over n^2}}= 1$\\

Por otra parte:

$\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty} {2ni \over n^2+1}}=
\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty} {2ni\over n^2(1+{1\over n^2})}}$

$=2i\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}{1 \over n(1+{1\over n^2})}}$

Note que $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}{1\over 2^n}}=0$

$=2i\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty} {1\over n}
{1\over 1+{1\over n^2}}}$
$=2i(0)(1)=0$\\

Por lo tanto $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}} z_n=1$\\

\textbf{Ejemplo:} Estudiar la convergencia de la sucesión\\

$\displaystyle z_n={1+(-2)^ni \over 2^n}$\\

Solución:\\
$\displaystyle z_n={1+(-2)^ni \over 2^n}= {1\over 2^n}+{(-2)^n\over 2^n}i$\\

Note que $\displaystyle{\lim_{ n \rightarrow \infty}{1\over 2^n}}=0$ y \\

\[{(-2)^n \over 2^n} = \left\{ \begin{array}{rcl}
				-1 & \mbox{si} & n ~es ~impar\\
				& & \\
				1 & \mbox{si} & n ~ es~ par\\
		\end{array}
\right. \]\\

Luego $\displaystyle \lim_{ n \rightarrow \infty} {(-2)^n \over 2^n}=$
$\displaystyle \lim_{ n \rightarrow \infty} {\left({-2\over 2}\right) }^n$
$\displaystyle \lim_{ n \rightarrow \infty} (-1)^n$ no existe.



